给定 $A,B:\UU$, 引入\define{余积}类型 $A+B:\UU$.
\indexsee{余积}{类型, 余积}%
\index{类型!余积|(defstyle}%
\indexsee{不交!和}{类型, 余积}%
\indexsee{不交!并}{类型, 余积}%
\indexsee{并!不交}{类型, 余积}%
\indexsee{并!不交}{类型, 余积}%
它相当于集合论中的\emph{不交并}, 我们有时也使用这个名字.
和函数与乘积一样, 余积只能类型论中的基础结构, 因为之前没有给出 ``类型的并'' 的概念.
同样也引入无效的情况: \define{空类型 $\emptyt:\UU$}.
\indexsee{无效!余积}{类型, 空}%
\indexsee{空类型}{类型, 空}%
\index{类型!空|(defstyle}%

有两种方法来构造 $A+B$ 的元素, $\inl(a) : A+B$ 其中 $a:A$, 或者是 $\inr(b):A+B$ 其中 $b:B$.
($\inl$ 和 $\inr$ 是``left injection'' 和 ``right injection'' 的缩写.)
无法构造空类型的元素.

\index{递归原理!余积的}
为了构造非依赖函数 $f : A+B \to C$, 我们需要函数 $g_0 : A \to C$ 和 $g_1 : B \to C$.
于是 $f$ 可以被定义为
\begin{align*}
    f(\inl(a)) &\defeq g_0(a), \\
    f(\inr(b)) &\defeq g_1(b).
\end{align*}
也就是说, 函数 $f$ 被\define{情况分析}定义了.
\indexdef{情况分析}%
和以前一样, 可以派生递归子:
\symlabel{defn:recursor-plus}%
\[ \rec{A+B} : \dprd{C:\UU}(A \to C) \to (B\to C) \to A+B \to C\]
用这个定义等式
\begin{align*}
    \rec{A+B}(C,g_0,g_1,\inl(a)) &\defeq g_0(a), \\
    \rec{A+B}(C,g_0,g_1,\inr(b)) &\defeq g_1(b).
\end{align*}

\index{递归原理!空类型的}
总是可以构造一个函数 $f : \emptyt \to C$ 而不需要给定任何定义等式, 因为 \emptyt 类型没有任何元素 $f$.
因此, $\emptyt$ 的递归子是
\symlabel{defn:recursor-emptyt}%
\[\rec{\emptyt} : \tprd{C:\UU} \emptyt \to C,\]
即从空类型可以构造出其它任何类型.
逻辑上, 它相当于爆炸原理(principle \textit{ex falso quodlibet}).
\index{ex falso quodlibet@\textit{ex falso quodlibet}}

\index{归纳原理!余积的}
为了构造一个定义域类型为余积的依赖函数 $f:\prd{x:A+B}C(x)$, 假设给定族 $C: (A + B) \to \UU$, 然后需要
\begin{align*}
    g_0 &: \prd{a:A} C(\inl(a)), \\
    g_1 &: \prd{b:B} C(\inr(b)).
\end{align*}
通过这个定义等式得到 $f$ :\index{计算规则!余积类型}
\begin{align*}
    f(\inl(a)) &\defeq g_0(a), \\
    f(\inr(b)) &\defeq g_1(b).
\end{align*}
把它封装为封装余积的归纳定理:
\symlabel{defn:induction-plus}%
\begin{narrowmultline*}
    \ind{A+B} :
    \dprd{C: (A + B) \to \UU}
    \Parens{\tprd{a:A} C(\inl(a))} \to \narrowbreak
    \Parens{\tprd{b:B} C(\inr(b))} \to \tprd{x:A+B}C(x).
\end{narrowmultline*}
和以前一样, 递归子是族 $C$ 是常量的特殊情况.

\index{归纳原理!空类型的}
空类型的归纳原理
\symlabel{defn:induction-emptyt}%
\[ \ind{\emptyt} : \prd{C:\emptyt \to \UU}{z:\emptyt} C(z) \]
可以定义一个不重要的定义域类型是空类型的依赖函数.
% In the presence of $\eta$-equality it is derivable
% from the recursor.
% ex

\index{类型!余积|)}%
\index{类型!空|)}%