\index{类型!依赖对子|(}%
令 $A$ 为一个类型而 $P:A\to\type$ 为一个类型族.
回顾 $\Sigma$-类型, 或是依赖对子类型, $\sm{x:A} P(x)$ 是笛卡尔积类型的推广.
因此期望它的高阶群胚结构也是上一节的推广.
特殊的, 它的路径应该是路径的对子, 不过要给出这些路径的正确类型, 需要一些思考.

假设 $\sm{x:A}P(x)$ 中有一个路径 $p:w=w'$.
然后得到 $\ap{\proj{1}}{p}:\proj{1}(w)=\proj{1}(w')$.
然而, 无法直接询问 $\proj{2}(w)$ 是否恒等于 $\proj{2}(w')$, 因为它们的类型不相同.
不过可以沿着路径 $\ap{\proj{1}}{p}$ transport\index{transport} $\proj{2}(w)$, 而这给定了一个元素, 其类型和 $\proj{2}(w')$ 相同.
根据路径归纳, 实际上得到了路径 $\trans{\ap{\proj{1}}{p}}{\proj{2}(w)}=\proj{2}(w')$.

回顾之前 \cref{lem:mapdep} 的讨论,
\narrowequation{
    \trans{\ap{\proj{1}}{p}}{\proj{2}(w)}=\proj{2}(w')
}
可以被视为是从 $\proj2(w)$ 到 $\proj2(w')$ 的路径, 并 lie over $A$ 中的路径 $\ap{\proj1}{p}$.
\index{纤维化}%
\index{全!空间}%
因此, 可以全空间的路径 $w=w'$, 决定 (且取决) $A$ 中的路径 $p:\proj1(w)=\proj1(w')$ 与从 $\proj2(w)$ 到 $\proj2(w')$ 并 lying over $p$ 的路径, 这看起来合理.

\begin{rmk}
    注意如果有 $x:A$ 和 $u,v:P(x)$ 而 $(x,u)=(x,v)$, 不代表 $u=v$.
    只能断定如果存在 $p:x=x$ 那么 $\trans p u = v$.
    这是类型论中众所周知的令新人困惑的地方, 不过它在拓扑学观点是有意义的:
    位于相同纤维的点之间的纤维化, 它的群空间内存在一个路径 $(x,u)=(x,v)$ 并不意味存在一个路径 $u=v$ 存在\emph{于}这个纤维中.
\end{rmk}

接下来的定理说明可以反转这个过程.
因为它是 \cref{thm:path-prod} 的直接推广, 会更简洁.

\begin{thm}
    \label{thm:path-sigma}
    假设 $P:A\to\type$ 为一个穿过类型 $A$ 的类型族, 并令 $w,w':\sm{x:A}P(x)$. 那么存在一个等价
    \begin{equation*}
        \eqvspaced{(w=w')}{\dsm{p:\proj{1}(w)=\proj{1}(w')} \trans{p}{\proj{2}(w)}=\proj{2}(w')}.
    \end{equation*}
\end{thm}

\begin{proof}
    定义一个函数
    \begin{equation*}
        f : \prd{w,w':\sm{x:A}P(x)} (w=w') \to \dsm{p:\proj{1}(w)=\proj{1}(w')} \trans{p}{\proj{2}(w)}=\proj{2}(w')
    \end{equation*}
    通过路径归纳, 其中
    \begin{equation*}
        f(w,w,\refl{w})\defeq(\refl{\proj{1}(w)},\refl{\proj{2}(w)}).
    \end{equation*}
    需要展示 $f$ 是一个等价.

    在反方向, 定义
    \begin{narrowmultline*}
        g : \prd{w,w':\sm{x:A}P(x)}
        \Parens{\sm{p:\proj{1}(w)=\proj{1}(w')}\trans{p}{\proj{2}(w)}=\proj{2}(w')}
        \to
        \narrowbreak
        (w=w')
    \end{narrowmultline*}
    首先在 $w$ 和 $w'$ 上进行归纳, 分别分离它们到 $(w_1,w_2)$ 和 $(w_1',w_2')$, 于是足以展示
    \begin{equation*}
        \Parens{\sm{p:w_1 = w_1'}\trans{p}{w_2}=w_2'} \to ((w_1,w_2)=(w_1',w_2')).
    \end{equation*}
    然后, 给定一个对子 $\sm{p:w_1 = w_1'}\trans{p}{w_2}=w_2'$, 可以使用 $\Sigma$-归纳来得到 $p : w_1 = w_1'$ 和 $q : \trans{p}{w_2}=w_2'$.
    在 $p$ 上归纳, 有 $q : \trans{(\refl{w_1})}{w_2}=w_2'$, 足以展示 $(w_1,w_2)=(w_1,w_2')$.
    但是 $\trans{(\refl{w_1})}{w_2} \jdeq w_2$, 所以在 $q$ 上归纳化简目的为 $(w_1,w_2)=(w_1,w_2)$, 可以用 $\refl{(w_1,w_2)}$ 来证明.

    然后展示对于所有 $w$, $w'$ 和 $r$ 有 $f(g(r))=r$, 其中 $r$ 具有类型
    \[\dsm{p:\proj{1}(w)=\proj{1}(w')} (\trans{p}{\proj{2}(w)}=\proj{2}(w')).\]
    首先, 用在对子 $w$, $w'$, 和 $r$ 上归纳来将其拆开, 并根据 $g$ 的定义, 然后使用两次路径归纳来化简 $r$ 的两个组件到 \refl{}.
    而它足以展示根据定义
    $f (g(\refl{w_1},\refl{w_2})) = (\refl{w_1},\refl{w_2})$ 为真.

    类似地, 为了展示 对于所有 $w$, $w'$ 和 $p : w = w'$ 有 $g(f(p))=p$, 可以在路径 $p$ 上归纳, 然后在对子 $w$ 上归纳来拆开它, 而它足以展示根据定义
    $g(f (\refl{(w_1,w_2)})) = \refl{(w_1,w_2)}$ 为真.

    因此, $f$ 有一个 quasi-inverse, 因此它是一个等价.
\end{proof}

正如在笛卡尔积中所做的一样, 可以推导一个命题的唯一性原理作为一个特例.

\begin{cor}
    \label{thm:eta-sigma}
    \index{唯一性!原理, 命题的!依赖对子类型的}%
    对于 $z:\sm{x:A} P(x)$, 有 $z = (\proj1(z),\proj2(z))$.
\end{cor}
\begin{proof}
    因为有 $\refl{\proj1(z)} : \proj1(z) = \proj1(\proj1(z),\proj2(z))$, 所以通过 \cref{thm:path-sigma} 足以展示一个路径 $\trans{(\refl{\proj1(z)})}{\proj2(z)} = \proj2(\proj1(z),\proj2(z))$.
    不过两边都判断等同于 $\proj2(z)$.
\end{proof}

就像二元笛卡尔积, 可以认为\cref{thm:path-sigma}的反向作为一个构造器 (\pairpath{}{}), 正向是消去器 (\projpath{1} 和 \projpath{2}), 而这个等价给出了它们的命题上的计算规则和唯一性原理.

注意 \cref{thm:path-lifting} 里定义的提升路径 $p:x=y$, 其中 $u:P(x)$ 于 $\mathsf{lift}(u,p)$. 恒等于这个特殊情况的构造器
\[\pairpath(p,\refl{\trans p u}):(x,u) = (y,\trans p u).\]
\index{transport!依赖对子类型中}%
这回出现在 $\Sigma$-类型上 transport 操作的语句中, 同样也是二元笛卡尔积的操作的推广:

\begin{thm}
    \label{transport-Sigma}
    假设有类型族
    %
    \begin{equation*}
        P:A\to\type
        \qquad\text{和}\qquad
        Q:\Parens{\sm{x:A} P(x)}\to\type.
    \end{equation*}
    %
    然后可以构造 $A$ 上的类型族 $A$, 定义为
    \begin{equation*}
        x \mapsto \sm{u:P(x)} Q(x,u).
    \end{equation*}
    对于任何路径 $p:x=y$ 和任何 $(u,z):\sm{u:P(x)} Q(x,u)$ 有
    \begin{equation*}
        \trans{p}{u,z}=\big(\trans{p}{u},\,\trans{\pairpath(p,\refl{\trans pu})}{z}\big).
    \end{equation*}
\end{thm}

\begin{proof}
    直接使用路径归纳.
\end{proof}

留给读者来展示和证明 \cref{thm:ap-prod} 的推广 (参见 \cref{ex:ap-sigma}), 并表征$\Sigma$-类型逐组件的自反, 逆, 和组合 .

\index{类型!依赖对子|)}%