\index{类型!积|(}%
给定类型 $A$ 和 $B$, 考虑笛卡尔积类型 $A \times B$.
对于任何元素 $x,y:A\times B$ 和路径 $p:\id[A\times B]{x}{y}$, 根据函子性可以提取类型 $\ap{\proj1}p:\id[A]{\proj1(x)}{\proj1(y)}$ 和 $\ap{\proj2}p:\id[B]{\proj2(x)}{\proj2(y)}$.
因此有函数
\begin{equation}
    \label{eq:path-prod}
    (\id[A\times B]{x}{y}) \to (\id[A]{\proj1(x)}{\proj1(y)}) \times (\id[B]{\proj2(x)}{\proj2(y)}).
\end{equation}

\begin{thm}
    \label{thm:path-prod}
    对于任何 $x$ 和 $y$, 函数~\eqref{eq:path-prod} 是一个等价.
\end{thm}

从逻辑上阅读, 这说明两个对子相等, 就是它逐组成地相等.
从范畴论上看, 这说明积群胚中的态射是态射的对子.
从同伦论上看, 这说明积空间中的路径是路径的对子.

\begin{proof}
    需要另一个方向的函数:
    \begin{equation}
    (\id[A]{\proj1(x)}{\proj1(y)})
        \times (\id[B]{\proj2(x)}{\proj2(y)}) \to (\id[A\times B]{x}{y}). \label{eq:path-prod-inverse}
    \end{equation}
    根据笛卡尔积的归纳规则, 可以任务 $x$ 和 $y$ 都是对子, 也就是 $x\jdeq (a,b)$ 和 $y\jdeq (a',b')$ 其中 $a,a':A$ 而 $b,b':B$.
    这种情况下, 想要的就是函数
    \begin{equation*}
    (\id[A]{a}{a'})
        \times (\id[B]{b}{b'}) \to \big(\id[A\times B]{(a,b)}{(a',b')}\big).
    \end{equation*}
    现在, 在它的定义域进行笛卡尔积的归纳, 可以认为 $p:a=a'$ 和 $q:b=b'$.
    经过两次路径归纳, 可以认为 $a\jdeq a'$ 和 $b\jdeq b'$ 而 $p$ 和 $q$ 都为自反.
    这种个情况下, 有 $(a,b)\jdeq(a',b')$, 所以可以用自反作为输出.

    接下来证明~\eqref{eq:path-prod-inverse} 准逆于 ~\eqref{eq:path-prod}.
    只需简单连续使用递归, 不过必须按照正确的顺序来.

    其中一个方向, 从 $r:\id[A\times B]{x}{y}$ 开始.
    首先在 $r$ 上进行路径归纳, 并认为 $x\jdeq y$ 而且 $r$ 是自反.
    这种情况下, 因为 $\apfunc{\proj1}$ 和 $\apfunc{\proj2}$ 是通过路径归纳定义的,~\eqref{eq:path-prod} 将 $r\jdeq \refl{x}$ 变为序对 $(\refl{\proj1x},\refl{\proj2x})$.
    对 $x$ 归纳, 可以假定 $x\jdeq (a,b)$, 于是它就是 $(\refl a, \refl b)$.
    因此, 根据定义, ~\eqref{eq:path-prod-inverse} 得到 $\refl{(a,b)}$, 即 (根据目前的假定) $r$.

    另一个方向, 如果从 $s:(\id[A]{\proj1(x)}{\proj1(y)}) \times (\id[B]{\proj2(x)}{\proj2(y)})$ 开始, 首先对 $x$ 和 $y$ 归纳, 假定它们分别是对子 $(a,b)$ 和 $(a',b')$, 然后对 $s:(\id[A]{a}{a'}) \times (\id[B]{b}{b'})$ 归纳来化简到对子 $(p,q)$, 其中 $p:a=a'$ 而 $q:b=b'$.
    现在对 $p$ 和 $q$ 归纳, 假定它们是自反 $\refl a$ 和 $\refl b$, 这种情况~\eqref{eq:path-prod-inverse} 得到 $\refl{(a,b)}$ 而~\eqref{eq:path-prod} 返回 $(\refl a,\refl b)\jdeq (p,q)\jdeq s$.
\end{proof}

特别地, 我们展示了~\eqref{eq:path-prod} 有一个逆~\eqref{eq:path-prod-inverse}, 可以记作
\symlabel{defn:pairpath}
\[
    \pairpath : (\id{\proj{1}(x)}{\proj{1}(y)}) \times (\id{\proj{2}(x)}{\proj{2}(y)}) \to (\id x y).
\]
注意这个特殊情况, 得到了乘积类型命题上的唯一性原理\index{唯一性!原理, 命题!乘积类型的}: $z = (\proj1(z),\proj2(z))$.

可以将 \pairpath 看作 $\id x y$ 的\emph{构造器}或者\emph{构造规则}, 类似于 $A\times B$ 自己的``对子''构造器, 即给定 $a:A$ 和 $b:B$ 构造对子 $(a,b)$.
从这个观点, ~\eqref{eq:path-prod} 的两个组成部分:
\begin{align*}
    \projpath{1} &: (\id{x}{y}) \to (\id{\proj{1}(x)}{\proj{1} (y)})\\
    \projpath{2} &: (\id{x}{y}) \to (\id{\proj{2}(x)}{\proj{2} (y)})
\end{align*}
是\emph{消去}规则.
类似的, 这两个同伦, 也就是 ~\eqref{eq:path-prod-inverse} 准逆于 ~\eqref{eq:path-prod} 的证据, 分别是\emph{命题上的计算规则}:
\index{计算规则!命题上的!对子间的恒等}%
\begin{align*}
{\projpath{1}{(\pairpath(p, q)})}
    &= %_{(\id{\proj{1} x}{\proj{1} y})}
        {p} \\
    {\projpath{2}{(\pairpath(p,q)})}
    &= %_{(\id{\proj{2} x}{\proj{2} y})}
        {q}
\end{align*}
对于 $p:\id{\proj{1} x}{\proj{1} y}$ 和 $q:\id{\proj{2} x}{\proj{2} y}$, 有一个\emph{命题上的唯一性原理}:
\index{唯一性!原理, 命题上的!对于对子之间的恒等}%
\[
    \id{r}{\pairpath(\projpath{1} (r), \projpath{2} (r)) }
    \qquad\text{for } r : \id[A \times B] x y.
\]

对于 $A\times B$ 每个组件的路径, 可以表征自反, 逆, 和组合:
\begin{align*}
{\refl{(z : A \times B)}}
    &= {\pairpath (\refl{\proj{1} z},\refl{\proj{2} z})} \\
    {\opp{p}}
    &= {\pairpath \big(\opp{\projpath{1} (p)},\, \opp{\projpath{2} (p)}\big)} \\
    {{p \ct q}}
    &= {\pairpath \big({\projpath{1} (p)} \ct {\projpath{1} (q)},\,{\projpath{2} (p)} \ct {\projpath{2} (q)}\big)}.
\end{align*}
或者, 写作:
\begin{alignat*}{2}
    \projpath{i}(\refl{(z : A \times B)}) &= \refl{\proj{i} z} &\qquad (i=1,2)\\
    \pairpath(\opp p, \opp q) &= \opp{\pairpath(p,q)}\\
    \pairpath(p\ct q, p'\ct q') &= \pairpath(p,p') \ct \pairpath(q,q').
\end{alignat*}
这些等式全都可以这样推导出来, 通过对给定的路径进行路径归纳, 然后返回自反.
\cref{sec:equality} 中高维群胚结构的剩余部分也同样符合, 尽管这会变得冗长, 要插入足够多的其它连贯路径, 来得到一个通过类型检查的等式.
例如, 如果要表示 \cref{thm:omg}\ref{item:omg4} 中路径的逆, 其中使用 $\ctassoc(p,q,r)$ 并用 $\pairct(p,q,p',q')$ 表示上面的最后一个路径, 然后对于任何 $u,v,z,w:A\times B$ 和 $p,q,r,p',q',r'$ 属于合适的类型, 有
\begin{equation*}
    \begin{array}{l}
        \pairct(p\ct q, r, p'\ct q', r')                                    \\
        \ct\;  (\pairct(p,q,p',q') \rightwhisker \pairpath(r,r'))             \\
        \ct\;  \ctassoc(\pairpath(p,p'),\pairpath(q,q'),\pairpath(r,r'))      \\
        =
        \begin{array}[t]{l}
            \apfunc{\pairpath}({\pairpath(\ctassoc(p,q,r),\ctassoc(p',q',r'))}) \\
            \ct\; \pairct(p, q\ct r, p', q'\ct r')                              \\
            \ct\; (\pairpath(p,p') \leftwhisker \pairct(q,r,q',r')).
        \end{array}
    \end{array}
\end{equation*}
幸运的是, 之后将不会使用任何这样的高维连贯.

\index{运输!乘积类型中}%
现在考虑在类型族逐点的乘积中的运输.
给定类型族 $ A, B : Z \to \type$, 滥用地写作 $A\times B:Z\to \type$ 对于定义为 $(A\times B)(z) \defeq A(z) \times B(z)$ 的类型族.
现在给定 $p : \id[Z]{z}{w}$ 和 $x : A(z) \times B(z)$, 可以沿着 $p$ 运输 $x$ 得到一个 $A(w)\times B(w)$ 元素.

\begin{thm}
    \label{thm:trans-prod}
    上述情况下, 有
    \[
        \id[A(w) \times B(w)]
            {\transfib{A\times B}px}
            {(\transfib{A}{p}{\proj{1}x}, \transfib{B}{p}{\proj{2}x})}.
    \]
\end{thm}
\begin{proof}
    根据路径归纳, 可以假定 $p$ 是自反, 其中
    \begin{align*}
        \transfib{A\times B}px&\jdeq x\\
        \transfib{A}{p}{\proj{1}x}&\jdeq \proj1x\\
        \transfib{B}{p}{\proj{2}x}&\jdeq \proj2x.
    \end{align*}
    因此, 还要展示 $x = (\proj1 x, \proj2x)$.
    而这就是乘积类型命题的唯一性公理, 之前备注过, 来自 \cref{thm:path-prod}.
\end{proof}

最后, 考虑笛卡尔积上的 $\apfunc{}$ 的函子性.
给定类型 $A,B,A',B'$ 与函数 $g:A\to A'$ 和 $h:B\to B'$;
然后可以定义函数 $f:A\times B\to A'\times B'$ 通过 $f(x) \defeq (g(\proj1x),h(\proj2x))$.

\begin{thm}
    \label{thm:ap-prod}
    上述情况下, 给定 $x,y:A\times B$ 和 $p:\proj1x=\proj1y$ 以及 $q:\proj2x=\proj2y$, 有
    \[ \id[(f(x)=f(y))]{\ap{f}{\pairpath(p,q)}} {\pairpath(\ap{g}{p},\ap{h}{q})}. \]
\end{thm}
\begin{proof}
    注意, 首先上面的等式是良类型的.
    一方面, 因为 $\pairpath(p,q):x=y$ 有 $\ap{f}{\pairpath(p,q)}:f(x)=f(y)$.
    另一方面, 因为 $\proj1(f(x))\jdeq g(\proj1x)$ 和 $\proj2(f(x))\jdeq h(\proj2x)$, 同样有 $\pairpath(\ap{g}{p},\ap{h}{q}):f(x)=f(y)$.

    现在, 通过归纳, 可以假定 $x\jdeq(a,b)$ 和 $y\jdeq(a',b')$, 这种情况下有 $p:a=a'$ 和 $q:b=b'$.
    因此, 通过路径归纳, 可以假定 $p$ 和 $q$ 是自反的, 这种情况下所需的等式判断地成立.
\end{proof}

\index{类型!乘积|)}%